# 导数不等式 \{#\_1}

::img\[alt text]\{src="../image.avif"}

::img\[alt text]\{src="../image-1.avif"}

## 导数方法 \{#\_2}

### 不等式方法 \{#\_3}

求证不等式的方法有几种，最简单的是：

- 设函数，证明函数恒大于或小于零。

- 直接对函数求导，尝试证明函数最小值大于零，或最大值小于零。

- 注意到多项式只要求够多次数多导数，一定会变为零，因此如果不好解决，继续求导，对高阶导数尝试分析其是否恒正或恒负。

注意：

- 解一元一次不等式 $ax>b$，需要按照 $a>0,a=0,a\<0$ 分类讨论。

- 解一元一次不等式 $ax>b$，其中 $x\in\[m,n]$，先按照 $a>0,a=0,a\<0$ 分类讨论，然后按照 $\dfrac\{b}\{a}$ 是否落在区间 $\[m,n]$ 内。

边界条件：

1. 二次项系数不含参数且自变量没有限制时，临界条件是 $\Delta = 0$。

2. 二次项系数含有参数且自变量没有限制时，临界条件是二次项系数为零与 $\Delta = 0$ 联立。

3. 二次项系数含参数且自变量有限制时，临界条件是二次项系数为零，$\Delta = 0$ 与区间端点处的函数值为零同时联立。

对于更复杂的情况，一般步骤如下：

- 能否直接求导解决。

- 能否通过常见变形（本文简单变形部分）后求导。

- 能否通过隐零点判断。

- 能否使用放缩技巧。

变形法：

- 除以单项式变形（$x^n$）。

- 整体代换、同构化变形、拆分函数、局部求值。

- 对数化：对数化是利用对数性质，将函数式中的对数与常数合并，再使用相关不等式进行放缩。例如：

  $$
  \ln x+a=\ln(xe^a)。
  $$

- 指数化：指数化是利用指数性质，将式子或者参数转移到指数位置上，以方便放缩。例如：

  $$
  xe^x=e^\{x+\ln x},(x>0)，a^x=e^\{\ln a^x}=e^\{x\ln a}。
  $$

### 简单不等式 \{#\_4}

$$
\boxed\{e^x\ge x+1,\quad x\in\R}\tag a
$$

证明：设 $f(x)=e^x-x-1$，那么：

$$
f'(x)=e^x-1
$$

因此，当 $x>0$ 时，$f'(x)>0$；当 $x\<0$ 时 $f'(x)\<0$，因此：

$$
f(x)\ge f(0)=0
$$

即 $e^x\ge x+1$，带入 $x\gets\ln x$ 有：

$$
\boxed\{x\ge\ln x+1,\quad x>0}\tag b
$$

三角函数也有一些不等式：

$$
\boxed\{\sin x\<x,\quad x>0}\tag c
$$

证明：设 $f(x)=x-\sin x$，那么 $f'(x)=1-\cos x\ge0$。

所以 $f(x)$ 在 $(0,\infty)$ 上单调递增，$f(x)>f(0)=0$ 即 $x>\sin x$。

$$
\boxed\{x\<\tan x,\quad x\in(0,\pi/2)}\tag d
$$

证明：令 $f(x)=\tan x-x$，则

$$
f'(x)=\dfrac\{1}\{\cos^2 x}-1>0
$$

所以 $f(x)$ 在 $(0,\pi/2)$ 上单调递增，$f(x)>f(0)=0$ 即 $\tan x>x$。

我们由 $\ln x\le x-1$ 可以推导出来一下几个基本不等式：

$$
\ln(x+1)\le x; \quad \ln\dfrac\{1}\{x}\ge1-x; \quad \ln x\ge1-\dfrac\{1}\{x}; \quad x\ln x\ge x-1
$$

其中最常用的不等式链为：

$$
\dfrac\{x}\{x+1}\le\ln(x+1)\le x
$$

$$
1-\dfrac\{1}\{x}\le\ln x\le x-1
$$

### 一元不等式 \{#\_5}

我们经常见到这种形式的式子：

$$
f'(x)+p(x)f(x)=q(x)
$$

其中 $p(x),q(x)$ 是关于 $x$ 的式子，这称为一阶线性微分方程。

我们更常见到的是不等式的形式：

$$
f'(x)+p(x)f(x)>q(x)
$$

我们先简单说一下简单的微分方程怎么解，我们将式子最终化为：

$$
u(x)\d x=v(y)\d y
$$

然后两边求积分，化简即可。

:::note

$p(x)=0$

我们考虑一个比较简单的形式，$p(x)=0$，即

$$
f'(x)=q(x)
$$

记 $Q'(x)=q(x)$，则：

- 若符号为 $=$，则 $f(x)=Q(x)+C$。

- 若符号为 $>$，则 $f(x)-\[Q(x)+C]$ 单调递增。

:::

:::note

$q(x)=0$

我们考虑一个比较简单的形式，$q(x)=0$，即

$$
f'(x)+p(x)f(x)=0
$$

我们有一个固定的解题方法，但是我们先推导一番，设 $P'(x)=p(x)$。

$$
\dfrac\{\d y}\{\d x}+p(x)y=0
$$

按照微分方程的思路，

$$
\ln y=-P(x)+C
$$

即：

$$
f(x)=e^\{-P(x)+C}
$$

移项，构造函数 $g(x)$：

$$
g(x)=e^\{P(x)}f(x)=e^C
$$

具体的，对于 $q(x)=0$ 的等式或不等式，我们两边同时乘以 $e^\{P(x)}$，即：

$$
\begin\{aligned} e^\{P(x)}\[f'(x)+p(x)f(x)]&=0\ \[e^\{P(x)}f(x)]'&=0 \end\{aligned}
$$

即 $f(x)=Ce^\{-P(x)}$，而对于不等式即为 $e^\{P(x)}f(x)$ 单调递增。

:::

例题：已知函数 $f(x)$ 是定义在 $\mathbb\{R}$ 上的函数，且满足 $f'(x) + f(x) > 0$，设 $a = f(0)$，$b = 2f(\ln 2)$，$c = ef(1)$，则 $a, b, c$ 的大小关系是？

令 $g(x) = e^x f(x)$，则 $g'(x) = e^x\[f'(x) + f(x)] > 0$，即 $g(x)$ 递增，因为 $a = g(0)$，$b = g(\ln 2)$，$c = g(1)$，由 $g(x)$ 的单调性可知 $g(0) \< g(\ln 2) \< g(1)$，即 $c > b > a$。

### 二元不等式 \{#\_6}

二元不等式，首选方案是将两个未知数用一个未知数表示，最常见的是两个次数相等的齐次式相除，用比值还原，将二元不等式转化为一元后，就可以求导解决了。

$$
\boxed\{\sqrt\{x\_1x\_2}\<\dfrac\{x\_2-x\_1}\{\ln x\_2-\ln x\_1},\quad x\_1,x\_2>0}\tag e
$$

证明，不放假设 $x\_2>x\_1$，则化简式子为：

$$
\ln x\_2-\ln x\_1\<\dfrac\{x\_2-x\_1}\{\sqrt\{x\_1x\_2}}
$$

设 $t=\sqrt\{x\_2/x\_1}>1$，则：

$$
\begin\{aligned} \text\{LHS}&=\ln t^2=2\ln t\ \text\{RHS}&=\dfrac\{t^2-1}\{t}=t-\dfrac\{1}\{t} \end\{aligned}
$$

令 $f(t)=t-\dfrac\{1}\{t}-2\ln t$，则：

$$
f'(t)=1+\dfrac\{1}\{t^2}-\dfrac\{2}\{t}=\left(1-\dfrac\{1}\{t}\right)^2>0
$$

而这个也是一个不等式，

$$
\boxed\{\ln x\<\sqrt\{x}-\dfrac\{1}\{\sqrt\{x}},\quad x>1}\tag\{f$\_1$}
$$

$$
\boxed\{\ln x\<\dfrac\{1}\{2}\left(x-\dfrac1x\right),\quad x>1}\tag\{f$\_2$}
$$

因此 $f(t)>f(1)=0$，这个也成为对数均值不等式：

$$
\sqrt\{x\_1x\_2}\<\boxed\{\dfrac\{x\_2-x\_1}\{\ln x\_2-\ln x\_1}\<\dfrac\{x\_1+x\_2}\{2},\quad x\_1,x\_2>0}\tag g
$$

带入指数形式，替换 $a\gets e^x,b\gets e^y$，得：

$$
\boxed\{\dfrac\{e^x-e^y}\{x-y}\<\dfrac\{e^x+e^y}\{2}}\tag h
$$

另外，还可以用韦达定理中的 $x\_2+x\_2=-\dfrac\{b}\{a}$ 或 $x\_1x\_2=\dfrac\{c}\{a}$ 关系将双变量问题转化为单变量问题。

另外，还有推导：

$$
\boxed\{\ln^2(x+1)\<\dfrac\{x^2}\{x+1},\quad x>0}
$$

二元不等式的证明中，更加常用到齐次化的策略，常见的有：

$$
e^\{x\_1+x\_2}=e^\{x\_1}e^\{x\_2}
$$

$$
e^\{x\_1-x\_2}=\dfrac\{e^\{x\_1}}\{e^\{x\_2}}
$$

$$
\ln(x\_1x\_2)=\ln x\_1+\ln x\_2
$$

$$
\ln\dfrac\{x\_1}\{x\_2}=\ln x\_1-\ln x\_2
$$

$$
\sin^2x+\cos^2x=0
$$

### 数字不等式 \{#\_7}

常用方法：

- 构造函数。

- 对于有指数的，取对数。

将 $e^3,3^e,e^\pi,\pi^e,3^\pi,\pi^3$ 按照从小到大都顺序排列。

构造函数：

$$
f(x)=\dfrac\{\ln x}\{x}
$$

求导得出

$$
f'(x)=\dfrac\{1-\ln x}\{x^2}
$$

容易知道在 $\[e,+\infty)$ 上 $f(x)$ 是单调递减的。

我们知道：

$$
e\<3\<\pi
$$

因此

$$
\dfrac\{\ln\pi}\{\pi}\<\dfrac\{\ln3}\{3}\<\dfrac\{\ln e}\{e}
$$

可以得到三组不等式

$$
\begin\{cases} \pi^3&\<3^\pi\ \pi^e&\<e^\pi\ 3^e&\<e^3 \end\{cases}
$$

现在我们可以得到下面的（用括号表示两个暂不知道大小关系）

$$
3^e\<(\pi^e,e^3)\<(\pi^3,e^\pi)\<3^\pi
$$

证法一：当 $x>0$ 且 $x\neq1$ 时，有不等式

$$
\ln x>1-\frac\{1}\{x}
$$

从而：

$$
\pi-3\ln\pi=\pi-3\ln\frac\{\pi}\{e}-3\<\pi-3\left(1-\frac\{e}\{\pi}\right)-3=\frac\{\pi^2-6\pi+3e}\{\pi}\<0
$$

$$
3-e\ln\pi=3-e\ln\frac\{\pi}\{e}-e\<3-e\left(1-\frac\{e}\{\pi}\right)-e=\frac\{3\pi-2e\pi+e^2}\{\pi}\<0
$$

证法二：当 $0\<x\<e$ 时，有不等式

$$
\ln x\<\frac\{x}\{e}
$$

从而：

$$
\pi-3\ln\pi=\pi+3\ln\frac\{e^2}\{\pi}-6\<\pi+\frac\{3e}\{\pi}-6=\frac\{\pi^2+3e-6\pi}\{\pi}\<0
$$

$$
3-e\ln\pi=3+e\ln\frac\{e^2}\{\pi}-2e\<3+\frac\{e^2}\{\pi}-2e=\frac\{3\pi-2e\pi+e^2}\{\pi}\<0
$$

证明：

$$
\left(\frac\{6}\{5}\right)^\{\sqrt\{3}}>\left(\frac\{5}\{4}\right)^\{\sqrt\{2}}
$$

我们两边取对数，构造函数

$$
f(x)=\frac\{\sqrt\{x}\ln x}\{x-1},x>1
$$

去导数，计算可能有一点复杂：

$$
f'(x)=\frac\{x+1}\{2\sqrt\{x}(x-1)^2}\cdot\left\[\frac\{2(x-1)}\{x+1}-\ln x\right]\<0
$$

故 $f(x)$ 单调递减，因此有

$$
f\left(\frac\{6}\{5}\right)>f\left(\frac\{5}\{4}\right)
$$

得证。

## 恒成立问题 \{#\_8}

### 函数模型 \{#\_9}

简单的恒成立问题：

- $f(x)\ge0$ 在定义域内恒成立 $\iff f(x)\_\{\min}\ge0$。

- $f(x)\le0$ 在定义域内恒成立 $\iff f(x)\_\{\max}\le0$。

对于任何单调函数，最值必在端点处取到：

- 单调函数 $f(x)\ge0$ 在 $\[x\_1,x\_2]$ 上恒成立等价于 $\begin\{cases}f(x\_1)&\ge0\ f(x\_2)&\ge0\end\{cases}$。

- 单调函数 $f(x)\le0$ 在 $\[x\_1,x\_2]$ 上恒成立等价于 $\begin\{cases}f(x\_1)&\le0\ f(x\_2)&\le0\end\{cases}$。

对任何一个函数 $f(x)$，若它在区间上是先减后增，则其最大值必在端点处取得，同理可得若函数在区间上先增后减，其最小值必在区间端点处取得：

- 若 $a > 0$，则 $f(x) = ax^2 + bx + c \le 0$ 在 $\[x\_1, x\_2]$ 上恒成立等价于 $\begin\{cases}f(x\_1)&\le0\ f(x\_2)&\le0\end\{cases}$。

- 若 $a \< 0$，则 $f(x) = ax^2 + bx + c \ge 0$ 在 $\[x\_1, x\_2]$ 上恒成立等价于 $\begin\{cases}f(x\_1)&\ge0\ f(x\_2)&\ge0\end\{cases}$。

二次函数恒正、恒负的等价条件：

1. 对一切实数 $x$，$ax^2 + bx + c \ge 0$ 恒成立的条件是：

   $$
   \begin\{cases} a &> 0 \ \Delta &\le 0 \end\{cases}
   $$

2. 对一切实数 $x$，$ax^2 + bx + c \le 0$ 恒成立的条件是：

   $$
   \begin\{cases} a &\< 0 \ \Delta &\le 0 \end\{cases}
   $$

绝对值函数：

- 函数 $f(x)=|ax+b|$ 在 $\[x\_1,x\_2]$ 上的最大值必在端点处取到。

- 对于内部不是一次函数的，可以设处二次函数为 $u$，利用换元法解决，例如：

  已知 $t$ 为常数，函数 $y=|x^2-2x-t|$ 在区间 $\[0,3]$ 上的最大值为 $2$，则 $t=$？

  令 $u=x^2-2x\in\[-1,3]$，则问题转化为求 $t$ 大取值范围使得 $|u-t|$ 在 $\[-1,3]$ 上的最大值为 $2$。

  若最大值在 $u=-1$ 取到，解得 $t=1$；若最大值在 $u=3$ 取到，解得 $t=1$。故 $t=1$。

### 共零点法 \{#\_10}

对于含参恒成立问题

$$
f(x)g(x)\ge0
$$

容易知道，我们只需要让两个函数处处异号（或为零）即可。

首先验证当 $x$ 趋近于正负无穷是否满足，然后就可以令 $f,g$ 零点重合即可。

### 参变分离法 \{#\_11}

参变分离，即为将参数和变量分开，使不等式一边只有参数，另一边只含有变量，可以进行参变分离的一定是显式的。

**例题**：已知 $y = xe^x + x^2 + 2x + a$ 恰有两个不同的零点，则 $a$ 的取值范围为。

**答案**：由题意方程 $xe^x + x^2 + 2x + a = 0$ 有两个不同的实根，分离参数 $-a = xe^x + x^2 + 2x$。令 $f(x) = xe^x + x^2 + 2x$，则函数 $f(x)$ 的定义域为 $\mathbb\{R}$，求导

$$
f'(x) = (x+1)(e^x + 2)
$$

当 $x \< -1$ 时，$f'(x) \< 0$，$f(x)$ 单调递减；当 $x > -1$ 时，$f'(x) > 0$，$f(x)$ 单调递增，所以函数 $f(x)$ 在 $x = -1$ 处取得极小值：

$$
f(-1) = -\dfrac\{1}\{e} - 1
$$

从而作出函数 $f(x)$ 的图像，则 $-a > -\dfrac\{1}\{e} - 1$ 时，函数 $y = f(x)$ 的图像与直线 $y = -a$ 有两个交点，所以

$$
a \< \dfrac\{1}\{e} + 1
$$

**例题**：已知函数 $f(x) = x(\ln x - ax)$ 有两个极值点，则实数 $a$ 的取值范围为。

**答案**：函数 $f(x)$ 的定义域为 $x > 0$，由题意 $f'(x) = \ln x - 2ax + 1$ 有两个零点，分离参数

$$
2a = \dfrac\{\ln x + 1}\{x}=g(x)
$$

$$
g'(x) = \dfrac\{1 - \ln x - 1}\{x^2} = \dfrac\{-\ln x}\{x^2}
$$

当 $0 \< x \< 1$ 时，$g'(x) > 0$，$g(x)$ 单调递增；当 $x > 1$ 时，$g'(x) \< 0$，$g(x)$ 单调递减，所以函数 $g(x)$ 在 $x = 1$ 处取得极大值 $g(1) = 1$。

当 $x \to +\infty$ 时，$g(x) \to 0$；当 $x \to 0$ 时，$g(x) \to -\infty$。当 $0 \< 2a \< 1$，即 $0 \< a \< \dfrac\{1}\{2}$ 时，直线 $y = 2a$ 与 $y = g(x)$ 的图像有两个交点。

我们这一节的内容是恒成立问题，参变分离解决恒成立问题通常更加简单，直接把参数挪到一边，然后对另一边应用函数模型即可。

解决这类问题的方法分为三种，带着参数讨论、参变分离和半分参，下面讲解一下半分参。半分参的技巧性比较强，下面只介绍几种最经典的。

:::note

例题

若 $f(x) = e^x - ax + 2a > 0$ 恒成立，求 $a$ 的取值范围。

我们进行化简：

$$
e^x > a(x-2)
$$

我们发现此时如果进行参变分离，就要讨论 $x-2$
的符号，我们知道我们应当避免讨论自变量的符号，而应当讨论参数的符号（因为这也能帮我们确定参数的取值范围）。

!\[alt text]\(../desmos-graph (3).svg)\{width="50%"}

因此我们令 $g(x)=e^x$，$h(x)=a(x-2)$。

- 当 $a\<0$ 时，$g(x)>h(x)$ 不恒成立。

- 当 $a=0$ 时 $e^x>0$ 恒成立。

- 当 $a>0$ 时：设 $g(x)$ 与 $h(x)$ 相切于点 $(x\_0,e^\{x\_0})$，此时直线
  $h(x)$ 的斜率 $a\_0$ 就应当等于曲线在该点的切线斜率

  $$
  a\_0=e^\{x\_0}
  $$

  根据斜率，写出：

  $$
  \dfrac\{e^\{x\_0}}\{x\_0-2}=e^\{x\_0}
  $$

  解得 $x\_0=3$，则 $a\_0=e^\{x\_0}=e^3$。

综上，$a\in \[0, e^3)$。

:::

在半分参中，通常是一条直线和一条曲线，除非两条曲线是非常经典且简单的形式，这也可以用于预判是否可以使用半分参。

### 简单变形法 \{#\_12}

复杂的恒成立问题，优先考虑求导数的零点，如果很难求解，则通过下面两个方法：

- 与指数相关的恒成立问题，如果很难求导数的零点，则优先考虑将函数变形为 $e^xf(x)$ 或 $e^\{-x}f(x)$ 的形式。

- 与对数相关的恒成立问题，如果很难求导数的零点，则优先考虑将函数变形为 $f(x) + \ln g(x)$ 的形式。其思想精髓是将对数与其他函数分离，达到求导后可以摆脱对数的干扰。除了 $f(x) + \ln g(x)$ 这种形式外，还有一种形式，求导后可以"甩掉"对数。

  $$
  f(x)(\ln f(x) + C)
  $$

  求导后的结果是：

  $$
  f'(x)(\ln f(x) + C + 1)，
  $$

  其中 $C$ 为常数。显然其导数的零点与对数函数也无关。

  因此，与对数函数相关的函数题中，首先考虑将函数变形为 $f(x) + \ln g(x)$ 或 $f(x)(\ln f(x) + C)$ 的形式。

- 不要一看到指数函数就想变形，因为某些与指数函数相关的问题就不需要变形也能求其极值点。

- 如果问题是让你求函数 $f(x)$ 的最值、极值或者单调性之类的，则无论如何也**不能变形**，因为这会导致**变形后的问题与原问题不等价**。

例如如果要求

$$
e^x+ax^2-x\ge\dfrac\{1}\{2}x^3+1
$$

在 $x\ge0$ 恒成立，不妨移项得到

$$
e^x\ge\dfrac\{1}\{2}x^3-ax^2+x+1
$$

再把 $e^x$ 除过去，得到

$$
\left\{\dfrac\{\dfrac\{1}\{2}x^3-ax^2+x+1}\{e^x}\right}\_\{\max}\le1
$$

恒成立，再用端点效应必要性探路即可解决。

### 必要性探路 \{#\_13}

一种解题方法，可应用于一类带参数的恒成立问题。求参数范围时，从满足题意的自变量范围内选择一个数，代入求得一个参数范围，此时这个范围是题意的必要条件。之后再设法证明该必要条件也是题意的充分条件，或者讨论别的点。若充分性也成立，则该范围是题意的充要条件，即为所求的范围。这种方法需从逻辑条件上进行理解，因为先得到的是必要条件，故称为必要探路法。

最常见的必要性探路为端点效应：我们把通过端点来缩小参数取值范围的方法称为端点效应，其思想是通过端点来缩小参数的取值范围。注意，端点效应只是缩小参数的取值范围，也就是说该范围只是恒成立的---个必要条件，而非充分条件。

利用端点效应解题的基本步骤如下：

1. 首先由端点效应初步获得参数的取值范围，这个范围是必要的。
2. 然后利用这个范围来判断函数是否单调。
3. 如果函数单调，则由端点得到的范围就是最终答案；如果函数不单调，则再利用端点确定的范围进一步确定函数的最值。

具体的：

1. 若 $f(x) \ge 0$ 在 $\[a, b]$ 上恒成立，则由端点效应可知 $\begin\{cases}f(a) \ge 0\ f(b) \ge 0\end\{cases}$。

2. 若 $f(x) > 0$ 在 $\[a, b]$ 上恒成立，则由端点效应可知 $\begin\{cases}f(a) > 0\ f(b) > 0\end\{cases}$。

3. 若 $f(x) \ge 0$ 在 $(a, b)$ 上恒成立，则由端点效应可知 $\begin\{cases}f(a) \ge 0\ f(b) \ge 0\end\{cases}$。

4. 若 $f(x) > 0$ 在 $(a, b)$ 上恒成立，则由端点效应可知 $\begin\{cases}f(a) \ge 0\ f(b) \ge 0\end\{cases}$。

若函数 $f(x)g(x) \ge 0$ 在 $(a, b)$ 上恒成立，则：

- 若 $f(x)$ 在 $(a, b)$ 恒正（恒负），则 $g(x)$ 在 $(a, b)$ 也恒正（恒负）；

- 若 $\alpha$ 是 $f(x)$ 的变号零点，则 $\alpha$ 也是 $g(x)$ 的变号零点。

已知 $f(x) \ge 0$ 在 $\[a, b]$（或 $(a, b)$）上恒成立：

- 若 $f(a) = 0$，则 $f'(a) \ge 0$；

- 若 $f(b) = 0$，则 $f'(b) \le 0$。

如果导数为零，我们求二阶导：

- $f(x) \ge 0$ 在 $\[a, b]$ 上恒成立，若 $f(a) = 0$，$f'(a) = 0$，则 $f''(a) \ge 0$；若 $f(b) = 0$，$f'(b) = 0$，则 $f''(b) \le 0$。

- $f(x) \ge 0$ 在 $\[a, b]$ 上恒成立，若 $f(a) = 0$ 且 $f'(x) = g(x)h(x)$，其中 $g(x) \ge 0$，则 $h(a) \ge 0$。

对于一小部分题目，可以直接观察使用端点效应等必要性探路，然后直接尝试证明充分性，可能直接证明。

### 隐零点问题 \{#\_14}

考虑不等式组

$$
\begin\{cases} f'(x\_0) &= 0 &&①\ f(x\_0) &\ge 0 &&②\end\{cases}
$$

其中 $f'(x\_0)$ 和 $f(x\_0)$ 均含有参数 $a$。

有两种方式处理上面不等式组：

1. **若①中的参数 $a$ 和 $x\_0$ 容易分离**：

   - 首先在①中用零点 $x\_0$ 表示参数 $a$。
   - 然后代入②来确定零点 $x\_0$ 的取值范围。
   - 最后利用获得的零点 $x\_0$ 的范围和①确定参数 $a$ 的取值范围。
   - 既适合已知恒成立求参数范围的问题，也适用于不等式的证明。

2. **若①不容易分离参数 $a$ 和 $x\_0$，或分离后结构复杂**：

   - 首先猜测方程组 $\begin\{cases} f'(x\_0) = 0 \ f(x\_0) = 0 \end\{cases}$ 的解 $x\_0$。
   - 然后由 $f(x\_0) \ge 0$ 和端点效应解出 $a$ 的取值范围（该范围为最终的答案）。
   - 最后证明在该范围下 $f(x) \ge 0$ 恒成立。
   - 注意这个只适合已知恒成立求参数范围的问题，不适于不等式的证明。

通常来说，我们设 $x\_0$ 为函数的零点，列出 $f(x\_0)=0$ 和要求的条件，组成方程组解方程即可。

如果函数的导数非常复杂，则考虑变换主元法：

1. 首先由端点效应初步获得参数的取值范围，验证这个范围是否为最终范围；若不是，则判断函数的极值并获取参数的取值范围；

2. 根据主元函数的形式，判断主元函数的单调性，然后求主元函数的最值（此最值应当是一个函数），最后判断该最值函数是否满足题中的不等式。

## 不等式方法 \{#\_15}

### 一般放缩法 \{#\_16}

首先放缩的依据见简单不等式中的三个不等式，以及四个推导不等式。

若问题没有任何第（I）问的提示且函数为指数、对数和其他幂函数的混合型，则把指数与对数分开，再平衡幂函数和指数与对数函数，使得不等式两边一边是指数，另外一边是对数，然后分别计算它们的最值。这种方法一般只适合不等式的证明！

函数不等式中含有 $xe^x$ 与 $\frac\{e^x}\{x}$ 这类固定搭配，则考虑放缩如下：

$$
\begin\{aligned} xe^x &= e^\{x+\ln x} &&\ge x + \ln x + 1\ \frac\{e^x}\{x} &= e^\{x-\ln x} &&\ge x - \ln x + 1 \end\{aligned}
$$

### 整体代换法 \{#\_17}

一部分导数题形式为第一问要求证明一个不等式，而在第二问就可以用这个不等式，通过整体代换的形式进行解决。

例题：证明 $\dfrac\{e^x}\{x^2}-x\ge1-2\ln x$。

问题显然为：

$$
\dfrac\{e^x}\{x^2}\ge\ln\dfrac\{e^x}\{x^2}+1
$$

根据 $x\ge\ln x-1$，不等式显然。

### 同构化构造 \{#\_18}

简单的同构化，例如 $\sqrt\{11}-\sqrt\{10}$ 与 $\sqrt\{12}-\sqrt\{11}$ 比大小，构造同构化函数 $f(x)=\sqrt\{x}-\sqrt\{x-1}$，求导解决。

:::note

例题

当 $m > n > 0$ 时，证明：$me^n + n \< ne^m + m$。

要证 $me^n + n \< ne^m + m$，即证

$$
\dfrac\{me^n}\{mn} + \dfrac\{n}\{mn} \< \dfrac\{ne^m}\{mn} + \dfrac\{m}\{mn}
$$

即

$$
\dfrac\{e^n}\{n} - \dfrac\{1}\{n} \< \dfrac\{e^m}\{m} - \dfrac\{1}\{m}
$$

此不等式两边的结构形式一致，构造
$f(x) = \dfrac\{e^x}\{x} - \dfrac\{1}\{x}$，只需证明 $f(x)$ 在
$(0, +\infty)$ 上单调递增即可。

:::

最常见的一种形式是：

$$
yf(x)=xf(y)
$$

整理得到：

$$
\dfrac\{f(x)}\{x}>\dfrac\{f(y)}\{y}
$$

其中 $y$ 为关于 $x$ 的函数。

以 $f(x) = xe^x - x - \ln x$ 的最小值为例，对其变形

$$
f(x)=e^\{x+\ln x}-(x+\ln x)=e^t-t
$$

又或者，

$$
f(x)=xe^x-\ln(xe^x)
$$

分别设 $t=x+\ln x$ 和 $t=xe^x$，即可。

### 积分构造法 \{#\_19}

我们知道一个经典的不等式

$$
\ln x\le x-1
$$

当且仅当 $x=1$ 时取等，我们对两边同时求积分，如图左。为了使两边依旧在 $x=1$ 时取等，我们将 $\ln x$ 的积分 $(\ln x-1)x$ 修正为其加 $\dfrac\{1}\{2}$，如图右

::img\[alt text]\{src="../desmos-graph (2).svg"}

::img\[alt text]\{src="../desmos-graph.svg"}

利用求导也可以证明下面的不等式：

$$
\begin\{cases} 0\<x\le1&\ln x\ge\dfrac\{1}\{2}\left(x-\dfrac\{1}\{x}\right)\ x>1&\ln x\<\dfrac\{1}\{2}\left(x-\dfrac\{1}\{x}\right) \end\{cases}
$$

类似的，继续求积分，我们还可以得到下面的不等式：

$$
\ln x\le\dfrac\{(x+5)(x-1)}\{4x+2}
$$

类似的，我们对经典的不等式

$$
\ln x\ge1-\dfrac\{1}\{x}
$$

进行类似的积分构造。可以得到

$$
\begin\{cases} 0\<x\le1&\ln x\le\dfrac\{2(x-1)}\{x+1}\ x>1&\ln x\ge\dfrac\{2(x-1)}\{x+1} \end\{cases}
$$

### 替换构造法 \{#\_20}

我们对

$$
\begin\{cases} 0\<x\le1&\ln x\ge\dfrac\{1}\{2}\left(x-\dfrac\{1}\{x}\right)\ x>1&\ln x\<\dfrac\{1}\{2}\left(x-\dfrac\{1}\{x}\right) \end\{cases}
$$

令 $x\gets e^x$，则有

$$
\begin\{cases} x\le0& e^x-e^\{-x}\le2x\ x>0& e^x-e^\{-x}>2x \end\{cases}
$$

类似的，我们对

$$
\begin\{cases} 0\<x\le1&\ln x\le\dfrac\{2(x-1)}\{x+1}\ x>1&\ln x\ge\dfrac\{2(x-1)}\{x+1} \end\{cases}
$$

令 $x\gets e^x$，则有

$$
\begin\{cases} x\le0&(2-x)e^x\ge2+x\ x>0&(2-x)e^x\<2+x \end\{cases}
$$

### 局部求值法 \{#\_21}

证明函数最值大于或小于一个数，可以将函数拆为几个易于求值的部分，对每一个部分分别运算，在整体上，这个最值不一定取得到，但是也可以证出结果（要证明的不等式不一定很严格）。

例题：证明

$$
\dfrac\{e^x}\{x}-\dfrac\{8}\{x^2}\ln\dfrac\{2}\{x}+x>e+2
$$

设

$$
f(x)=\dfrac\{e^x}\{x}
$$

则

$$
f'(x)=e^x\dfrac\{x-1}\{x^2}
$$

因此

$$
f(x)\ge f(1)=e
$$

设

$$
g(x)=x-\dfrac\{8}\{x^2}\ln\dfrac\{2}\{x}
$$

则

$$
g'(x)=1-\dfrac\{16\ln\dfrac\{x}\{2}-8}\{x^3}
$$

易知 $g'(x)$ 单调递增且 $g'(2)=0$，因此：

$$
g(x)\ge g(2)=2
$$

所以

$$
f(x)+g(x)>e+2
$$

不取等号因为局部不等式不同时取等。

### 隐零点方法 \{#\_22}

在前文隐零点我们说过，如果可以简单的分离、带入，那么容易解决，但是有的时候不能这么解决，此时问题就麻烦一点，我们以例题：已知 $f(x)=e^x-\ln(x+2)$，求证 $f(x)>\dfrac\{1}\{6}$ 恒成立。

容易想到，我们对 $f(x)$ 求导

$$
f'(x)=e^x-\dfrac\{1}\{x+2}
$$

容易知道函数先单调递减，再单调递增，$f'(x\_0)=0$ 容易得到

$$
e^\{x\_0}=\dfrac\{1}\{x\_0+2}
$$

那么就有

$$
f(x\_0)=e^\{x\_0}-\ln(x\_0+2)=\dfrac\{1}\{x\_0+2}+x\_0
$$

根据零点存在性定理，我们可以知道 $f'(x)$ 的零点应该在 $(-1,0)$。

不妨令

$$
g(x)=\dfrac\{1}\{x+2}+x
$$

取等当且仅当 $x=-1$，而 $g(x)$ 在 $(-1,0)$ 单调递增，不妨令

$$
g(x\_1)=\dfrac\{1}\{6}
$$

解得

$$
x\_1=\dfrac\{1}\{2}
$$

此时有 $f'(x\_1)\<0$，因此 $x\_0>x\_1$

$$
f(x\_0)>f(x\_1)=\dfrac\{1}\{6}
$$

### 加强不等式 \{#\_23}

加强不等式是一种构造方法，我们使待证不等式加强，使加强后的不等式能够更易于变形或求值，最常见的是增添项，或者改变恒正负者系数，以约去不等式的部分项。

利用凹凸性割线放缩，是加强不等式的一种。

### 拉格朗日乘数法 \{#\_24}

对于一个函数 $f(x,y)$ 在附加条件 $\varphi(x,y)=0$ 下的极值，可以构造三元函数

$$
L(x,y,\lambda)=f(x,y)+\lambda\varphi(x,y)
$$

求解下面这个方程组，代回原方程就是他的极值点

$$
\begin\{cases} \dfrac\{\partial L}\{\partial x}&=0\ \dfrac\{\partial L}\{\partial y}&=0\ \varphi(x,y)&=0 \end\{cases}
$$

例题：已知 $a,b,c$ 均为正实数，$a^2+b^2+4c^2=1$，则 $ab+2ac+3\sqrt\{2}bc$ 的最大值为？

$$
\varphi(a,b,c)=a^2+b^2+4c^2-1
$$

$$
f(a,b,c)=ab+2ac+3\sqrt\{2}bc
$$

$$
L(a,b,c,\lambda)=ab+2ac+3\sqrt\{2}bc+\lambda(a^2+b^2+4c^2-1)
$$

求偏导，得

$$
\frac\{\partial L}\{\partial a}=b+2c+2a\lambda=0
$$

$$
\frac\{\partial L}\{\partial b}=a+3\sqrt\{2}c+2b\lambda=0
$$

$$
\frac\{\partial L}\{\partial c}=2a+3\sqrt\{2}b+8c\lambda=0
$$

$$
\varphi(a,b,c)=a^2+b^2+4c^2-1=0
$$

联立解得

$$
\begin\{cases} a&=\dfrac\{\sqrt\{2}}\{\sqrt\{10}}\ b&=\dfrac\{2}\{\sqrt\{10}}\ c&=\dfrac\{1}\{\sqrt\{10}}\ \lambda&=-\sqrt\{2} \end\{cases}
$$

代回得到

$$
f\_\{\max}=\sqrt\{2}
$$

## 极值点偏移 \{#\_25}

### 偏移概述 \{#\_26}

我们在证明形如 $x\_1+x\_2>m$ 或 $x\_1x\_2>m$ 的式子成立时，可以尝试将待证的不等式在形式上进行转化，转而证明转化后的不等式 $x\_1>m-x\_2$ 或 $x\_1>\dfrac\{m}\{x\_2}$ 成立，之后利用函数的单调性，转化为函数值之间的关系，即 $f(x\_1)$ 与 $f(m-x\_2)$ 或 $f\left(\dfrac\{m}\{x\_2}\right)$ 进行比较。

::img\[alt text]\{src="../image-6.avif"}

使用构造类对称法解此题时，首先要注意变量的取值范围，我们需要保证构造后不等号两边的变量取值在同一区间内，然后才能使用单调性进行证明。

对于极值点偏移问题，有的还可以直接用变双变量为单变量的方法，这其实就是二元不等式的思想。同时，也可以通过零点的相关性质，将不等式中的常数或者参数转化为与两个零点相关的式子。

有的时候，换元会导致式子变得次数非常复杂，此时应当直接设出函数；有的时候，不等式中参数过于复杂，此时应当用参数转换法；下面提供两种写步骤的方案。

在解决极值点偏移或者类极值点偏移的题目中，经常用到以下两个单变量的不等式链：

- 在 $x\in(1,+\infty)$，

  $$
  \small\frac\{x-1}\{x}\<\frac\{2(x-1)}\{x+1}\<\frac\{3(x^2-1)}\{x^2+4x+1}\<\ln x\<\sqrt\{x}-\frac\{1}\{\sqrt\{x}}\<\frac\{1}\{2}\left(x-\frac\{1}\{x}\right)\<x-1
  $$

- 在 $x\in(0,1)$，

  $$
  \small\frac\{x-1}\{x}\<\frac\{1}\{2}\left(x-\frac\{1}\{x}\right)\<\sqrt\{x}-\frac\{1}\{\sqrt\{x}}\<\ln x\<\frac\{3(x^2-1)}\{x^2+4x+1}\<\frac\{2(x-1)}\{x+1}\<x-1
  $$

对于一部分参数意义不明的题，可以采取分离参数的方法，把参数化没。

例题：函数 $f(x)=x^2-2x+1+a e^x$。函数有两个极值点 $x\_1$、$x\_2$，求证 $x\_1+x\_2>4$。

求出导函数 $f'(x)=2x-2+a e^x$，分离参数即 $a=\dfrac\{2-2x}\{e^x}$ 有 $2$ 解 $x\_1$、$x\_2$。

也就是说 $y=a$ 与 $g=\dfrac\{2-2x}\{e^x}$ 有 $2$ 交点 $x\_1$、$x\_2$。

令 $g(x)=\dfrac\{2-2x}\{e^x}$，则有 $g(x\_1)=g(x\_2)=a$，这就是一个经典的极值点偏移问题。

其中等于 $a$ 是因为我们将 $a$ 减到 $g(x)$ 里面是等价的，因此也可以分出来常数忽略。

### 对称和模型 \{#\_27}

模型形如证明 $h(x\_1,x\_2)>C$，其中 $x\_1,x\_2$ 可交换。

- 基础模型 $h(x\_1,x\_2)=x\_1+x\_2$。有 $f'(x)$ 在 $(-\infty,C/2)$ 恒正（函数单调递增），在 $(C/2,+\infty)$ 恒负（函数单调递减），且 $f'(C/2)=0$（极大值点）。

  设 $x\_1,x\_2$ 为 $f$ 的两个零点且 $x\_1\<x\_2$，满足 $f(x\_1)=f(x\_2)=0$。

  要证明 $x\_1+x\_2>C$，不妨令

  $$
  F(\Delta)=f\left(\dfrac\{C}\{2}+\Delta\right)-f\left(\dfrac\{C}\{2}-\Delta\right)
  $$

  其中 $\Delta\ge0$，对 $F$ 求导得

  $$
  F'(\Delta)=f'\left(\dfrac\{C}\{2}+\Delta\right)+f'\left(\dfrac\{C}\{2}-\Delta\right)
  $$

  尝试证明其恒大于 $0$，即 $F$ 单调递增。

  得出 $F(\Delta)\ge F(0)=0$，因此对于 $\Delta>0$ 有

  $$
  f\left(\dfrac\{C}\{2}+\Delta\right)>f\left(\dfrac\{C}\{2}-\Delta\right)
  $$

  令 $x\_1=\dfrac\{C}\{2}-\Delta$，那么

  $$
  f(x\_2)=f(x\_1)=f\left(\dfrac\{C}\{2}-\Delta\right)\<f\left(\dfrac\{C}\{2}+\Delta\right)
  $$

  因为 $x\_2>\dfrac\{C}\{2}$，因此 $x\_2>\dfrac\{C}\{2}+\Delta$，那么

  $$
  x\_1+x\_2>C
  $$

- 基础模型 $h(x\_1,x\_2)=x\_1x\_2$。有 $f'(x)$ 在 $(-\infty,C)$ 恒负（函数单调递减），在 $(C,+\infty)$ 恒正（函数单调递增），且 $f'(C)=0$（极小值点）。

  设 $x\_1,x\_2$ 为 $f$ 的两个零点且 $x\_1\<x\_2$，满足 $f(x\_1)=f(x\_2)=0$。

  要证明 $x\_1x\_2\<C^2$，不妨令

  $$
  F(t)=f(tC)-f\left(\dfrac\{1}\{t}C\right)
  $$

  其中 $t\ge1$，对 $F$ 求导得

  $$
  F'(t)=Cf'(tC)+C\dfrac\{1}\{t^2}f'\left(\dfrac\{1}\{t}C\right)=C\left(1-\dfrac\{1}\{t^2}\right)f'\left(\dfrac\{1}\{t}C\right)
  $$

  尝试证明其恒大于 $0$，即 $F$ 单调递增。

  得出 $F(\Delta)\ge F(1)=0$，因此对于 $t>1$ 有

  $$
  f(tC)>f\left(\dfrac\{1}\{t}C\right)
  $$

  令 $x\_1=\dfrac\{1}\{t}C$，那么

  $$
  f(x\_2)=f(x\_1)=f\left(\dfrac\{1}\{t}C\right)\<f(tC)
  $$

  因为 $x\_2>C$，因此 $x\_2\<tC$，那么

  $$
  x\_1x\_2\<C^2
  $$

注意，直接进行极值点偏移，需要保证函数的极值点就是 $C/2$ 或 $\sqrt\{C}$，如果不满足，就需要进行一定的变换。

### 构造变量法 \{#\_28}

经典例题：已知函数 $f(x)=e^x-ax(a\neq0)$ 有两个零点 $x\_1,x\_2$ 且 $x\_1\<x\_2$，证明 $x\_1+x\_2>2$。

我们知道

$$
\begin\{cases} e^\{x\_1}&=ax\_1\ e^\{x\_2}&=ax\_2 \end\{cases}
$$

那么：

$$
x\_2-x\_1=\ln\dfrac\{x\_2}\{x\_1}
$$

令 $t=\dfrac\{x\_2}\{x\_1}>1$，则：

$$
\begin\{cases} x\_1&=\dfrac\{\ln t}\{t-1}\ x\_2&=\dfrac\{t\ln t}\{t-1} \end\{cases}
$$

要证 $x\_1+x\_2>2$ 即证：

$$
\dfrac\{t+1}\{t-1}\ln t>2
$$

即：

$$
\ln t>\dfrac\{2(t-1)}\{t+1}
$$

不妨令 $g(t)=\ln t-\dfrac\{2(t-1)}\{t+1}$，则：

$$
g'(t)=\dfrac\{1}\{t}-\dfrac\{2(t+1)-2(t-1)}\{(t+1)^2}=\dfrac\{1}\{t}-\dfrac\{4}\{(t+1)^2}=\dfrac\{(t-1)^2}\{t(t+1)^2}
$$

我们注意到 $g'(1)=0$ 且在 $(1,+\infty)$ 上恒正，因此

$$
g(x)>g(1)=0
$$

即不等式成立。

还有一种方法，由

$$
x\_2-x\_1=\dfrac\{x\_2}\{x\_1}
$$

得

$$
\dfrac\{x\_2-x\_1}\{\ln\dfrac\{x\_2}\{x\_1}}=1
$$

要证 $x\_1+x\_2>2$ 即证：

$$
x\_1+x\_2>\dfrac\{2(x\_2-x\_1)}\{\ln\dfrac\{x\_2}\{x\_1}}
$$

令 $t=\dfrac\{x\_2}\{x\_1}>1$，即证：

$$
\ln t>\dfrac\{2(t-1)}\{t+1}
$$

前面已经证明，显然成立。

对于形如证明 $x\_1x\_2\<C$ 的，我们将在下面构造函数法中写。

### 构造函数法 \{#\_29}

例题：已知函数 $f(x)=\dfrac\{1}\{2}x+m+\dfrac\{3}\{2x}-\ln x(m\in\R)$，若 $x\_1,x\_2$ 是函数 $g(x)=xf(x)$ 的两个极值点，且 $x\_1\<x\_2$，证明 $x\_1x\_2\<1$。

我们令 $g(x)=xf(x)=mx-x\ln x+\dfrac\{1}\{2}x^2+\dfrac\{3}\{2}$，对其求导

$$
g'(x)=x-\ln x+m-1
$$

$$
g''(x)=\dfrac\{x-1}\{x}
$$

当 $0\<x\<1$ 时，$g''(x)\<0$，$g'(x)$ 单调递减；当 $x>1$ 时，$g''(x)>0$，$g'(x)$ 单调递增。因此 $1$ 为 $g'(x)$ 的极值点，因此 $0\<x\_1\<1\<x\_2$。

要证 $x\_1x\_2\<1$ 即证

$$
x\_2\<\dfrac\{1}\{x\_1}
$$

因为 $0\<x\_1\<1$ 所以 $\dfrac\{1}\{x\_1}>1$，因此尝试证明

$$
g'(x\_2)\<g'\left(\dfrac\{1}\{x\_1}\right)
$$

又因为 $g'(x\_1)=g'(x\_2)=0$，因此证明

$$
g'(x\_1)\<g'\left(\dfrac\{1}\{x\_1}\right)
$$

令函数

$$
h(x)=g'(x)-g'\left(\dfrac\{1}\{x}\right)=x-\dfrac\{1}\{x}-2\ln x(0\<x\<1)
$$

求导得

$$
h'(x)=\dfrac\{(x-1)^2}\{x^2}>0
$$

因此 $h(x)$ 单调递增，从而 $h(x)\<h(1)=0$，得证。

这道题也可以用构造变量法，同样令 $t=\dfrac\{x\_2}\{x\_1}>1$，证明

$$
\ln t\<\sqrt\{t}-\dfrac\{1}\{\sqrt\{t}}
$$

即可。

### 变形双变量 \{#\_30}

当双变量不再对称，构造函数与构造变量都可以适用。

- 对于构造函数，只需要确保极值点与常数项对应，然后找到极值点两边证明即可。

- 对于构造变量，只需要按照原来的方法，带入不等式，只是解不等式可能有一些复杂。

联立两个零点，经常可以得到类似于

$$
\ln\dfrac\{x\_1}\{x\_2}=x\_1-x\_2
$$

的式子，设 $t=\dfrac\{x\_1}\{x\_2}\in(0,1)$，一是可以将其化为

$$
\begin\{cases} x\_1&=\dfrac\{t\ln t}\{t-1}\ x\_2&=\dfrac\{\ln t}\{t-1} \end\{cases}
$$

然后带入，直接证明一元不等式，二是可以将

$$
1=\dfrac\{x\_1-x\_2}\{\ln\dfrac\{x\_1}\{x\_2}}
$$

或其倒数，利用 $1$ 的代还，解决问题。

### 拐点偏移 \{#\_31}

我们知道拐点是二阶导数的变号点。若函数在拐点两侧的变化速度相同，那么函数图像关于拐点中心对称；若变化速度不同，则图像会出现"偏移"。我们把这种现象称为"拐点偏移"。

我们知道常见的极值点偏移是给出 $f(x\_1)=f(x\_2)=0$，而拐点偏移比较常见的是给出 $f(x\_1)+f(x\_2)=C$ 这种，我们以例题。

例题：已知函数 $f(x)=2\ln x+x^2-1$，若 $x\_1,x\_2$ 是两个不相等的正数，且 $f(x\_1)+f(x\_2)=0$，证明 $x\_1+x\_2>2$。

$$
f'(x)=\dfrac\{2}\{x}+2x\ge4
$$

因此 $f(x)$ 单调递增，且 $f(1)=0$，注意到 $2$ 就是两倍的零点，我们不妨设

$$
0\<x\_1\<1\<x\_2\<2
$$

因为 $x\_2>2$ 的时候，显然 $x\_1+x\_2>2$。考虑这个部分，即证

$$
f(x\_2)>f(2-x\_1)
$$

又因为 $f(x\_2)=-f(x\_1)$，因此证

$$
-f(x\_1)>f(2-x\_1)
$$

不妨设

$$
g(x)=f(x)+f(2-x)=2\ln(2x-x^2)-2(2x-x^2)+2
$$

其中 $x\in(0,1)$，不妨令 $t=2x-x^2\in(0,1)$，由 $\ln t\<x-1$，不等式显然成立。
