# 数列基础

## 基础概念

**数列**是由数字组成的有序序列，数列中的每一个数都叫做这个数列的**项**。

**项数**有限的数列成为**有限数列**，项数无穷多的成为**无穷数列**。

排在第一位的数称为这个数列的**首项**，有限数列的最后一个数成为这个数列的**末项**。

注意：无穷数列只有首项，没有末项。

对于数列，更严谨的定义，考虑最一般的复数，下文再说。

### 无穷数列

一个 $(a:\mathbb N\to\mathbb C)$ 的函数被称为**无穷数列**。

可记为 $\{a_i\}_{i\in\mathbb N}$ 或 $(a_i)_{i\in\mathbb N}$ 或 $\langle a_i\rangle_{i\in\mathbb N}$。

一个数列 $a$ 的第 $i$ 项，通常记为 $a(i)$，简记为 $a_i$。

### 有限数列

若 $I_n=\{1,2,\dots,n\}$，则一个 $(a:I_n\to\mathbb C)$ 的函数被称为**有限数列**。

可记为 $\{a_i\}_{i=1}^n$ 或 $(a_i)_{i=1}^n$ 或 $\langle a_i\rangle_{i=1}^n$。

同时，也可以将 $0$ 作为数列的首项，类似的。

### 单调性

对于 $\forall n\in\mathbb  Z^*$，

+ 若 $a_{n+1}\ge a_n$，那么称 $a$ 为**单调递增**数列。
+ 若 $a_{n+1}>a_n$，那么称 $a$ 为**严格单调递增**数列。

+ 若 $a_{n+1}\le a_n$，那么称 $a$ 为**单调递减**数列。
+ 若 $a_{n+1}<a_n$，那么称 $a$ 为**严格单调递减**数列。

### 一般的表示方法

#### 列举法

例如，

$$
a=\langle1,2,4,8,16\rangle
$$

对于无穷数列很不好用。

#### 图像法

数列是离散的，因此数列的图像是一个散点图。

一般这个不好用。

### 通项公式

定义，表示 $n$ 和 $a_n$ 的关系的公式，叫做 $a$ 的**通项公式**。

把数列看成函数的形式，

$$
a_n=f(n)
$$

数列对应函数的解析式，被称为数列的通项公式。

例如，

$$
a_n=2^n
$$

### 递推公式

定义，表示 $a_n$ 和 $a_n$ 的前一或前几项的关系的公式，叫做 $a$ 的**递推公式**。

例如，

$$
a_{n+1}=a_n+2
$$

特殊的，如果要根据递推公式确定一个数列，还需要知道数列的任意一项。

一般会表示数列的首项，例如，

$$
a_1=1
$$

如果一个数列只跟其前面的 $k$ 项有关，其中 $k$ 是满足这个条件的最小正整数，

那么称这个数列的阶数为 $k$，即这个数列是一个 $k$ 阶数列。

### 级数

数列中各个项的和称为**级数**，具体的，

一个数列 $a_i\,(i\in\mathbb N)$ 的级数是另外一个数列 $s_i\,(i\in\mathbb N)$，具有以下特性：

+ $s_0=a_0$，
+ $s_n=s_{n-1}+a_n\,(\forall n\in\mathbb Z^*)$

一般会将 $\{s_i\}_{i\in\mathbb N}$ 写为，

$$
\sum _{i=0}^na_i
$$

甚至更直观的 $a_0+a_1+\dots +a_n$ 来凸显级数源于求和的直观概念。

对于从 $1$ 开始的数列，同理，一般直接使用求和符号简记为，

$$
s_i=\sum_{i=1}^na_i
$$

### 数列和函数

容易发现，数列，

$$
a_n=f(n)
$$

其级数，即为 $f$ 函数的积分，

$$
s_n=g(n)
$$

其差分，即为 $f$ 函数的微分，

$$
d_n=k(n)
$$

只不过，函数一般是连续的，而数列一般是离散的。

## 等差数列

在等差数列中，任何相邻两项的差相等，该差值称为**公差** $d$。

具体的，可以表示为，

$$
a_n=d+qn
$$

的，都是等差数列。

上式中，公差为 $d$，首项 $a_1=d+q$。

+ 若 $d>0$，等差数列为一个严格单调递增数列。
+ 若 $d<0$，等差数列为一个严格单调递减数列。
+ 特殊的，若 $d=0$，等差数列退化为一个常数列。

### 等差数列：递推公式

形如，

$$
\boxed{a_{n+1}=a_n+d,(n\in\mathbb Z^*)}
$$

或者记为，

$$
a_{n+1}-a_n=d
$$

即公差的定义式。

### 等差数列：通项公式

形如，

$$
\boxed{a_n=a_1+(n-1)d}
$$

即，角标减一，等于公差个数。

或者对于从 $0$ 开始的数列，

$$
a_n=a_0+nd
$$

前面的一项即为首项，其与公差需为给定的确定的数。

### 等差数列：性质

除了上述几条，

给定任意两项 $a_n,a_m$，则公差，

$$
\boxed{d={a_n-a_m\over n-m}}
$$

在等差数列中，前项与后项和为该项两倍，具体的，

$$
\begin{aligned}
a_{n-1}+a_{n+1}&=a_n-d+a_n+d\\
&=2a_n
\end{aligned}
$$

从另一个角度看，等差数列中的任意一项，是其前项和后项的算术平均：

$$
a_n={a_{n-1}+a_{n+1}\over2}
$$

对于正整数 $m,n,p,q$，若 $m+n=p+q$，则，

$$
\boxed{a_m+a_n=a_p+a_q}
$$

或者简化一下，

$$
\boxed{a_m+a_n=a_{m-k}+a_{n+k}}
$$

据此，有，

$$
\boxed{a_{n-k}+a_{n+k}=2a_n}
$$

对于 $a_{n-k},a_n,a_{n+k}$ 有意义。据此，同理，

$$
a_n={a_{n-k}+a_{n+k}\over2}
$$

若 $\langle a_n\rangle$ 为一个等差数列，则，

+ $\langle b+a_n\rangle$：为一个等差数列；
+ $\langle b\times a_n\rangle$：为一个等差数列；
+ $\langle b^{a_n}\rangle$：为一个等比数列（见下）；

### 等差数列：项数公式

给定等差数列首项 $a_1$ 及公差 $d$，有项 $a_k$，则，

$$
\begin{aligned}
a_k=a_1+(k-1)d\\
k-1={a_k-a_1\over d}\\
\boxed{k={a_k-a_1\over d}+1}
\end{aligned}
$$

或对于 $a_0$，

$$
\begin{aligned}
a_k=a_0+kd\\
k={a_k-a_0\over d}\\
\end{aligned}
$$

另外的，函数思想，有，

$$
\begin{aligned}
a_n=f(n)\\
n=g(a_n)
\end{aligned}
$$

即 $f,g$ 互为反函数，这个可以用于求多种数列。

### 等差数列：求和公式

一般考虑，

$$
S_i=\sum_{i=1}^na_i
$$

有常用公式，

$$
S_n-S_{n-1}=a_n
$$

考虑求解出，求和公式的封闭形式，

$$
\begin{aligned}
S_n&=a_1+(a_1+d)+(a_1+2d)+\dots+[a_1+(n-1)d]\\
&=na_1+d[1+2+3+\dots(n-1)]\\
&=na_1+dT_{n-1}
\end{aligned}
$$

而对于，

$$
T_n=1+2+3+\dots+n
$$

我们首位配对，

$$
T_n=n+(n-1)+\dots+1
$$

两者相加，

$$
\begin{aligned}
2T_n=n(n+1)\\
T_n=n(n+1)/2
\end{aligned}
$$

于是，

$$
\begin{aligned}
S_n&=na_1+dT_{n-1}\\
&=\boxed{na_1+{n(n-1)\over2}d}\\
&={n\over2}[2a_1+(n-1)d]\\
&=\boxed{{n(a_1+a_n)\over2}}
\end{aligned}
$$

或者，对于原始公式直接首位配对，用上面的结论，也可以得出。

总结一下，一般写为，

$$
\boxed{S_n={[2a_1+(n-1)]d\over2}\cdot n={n(a_1+a_n)\over2}}
$$

常用二次函数的思想：

$$
\boxed{S_n={d\over2}n^2+\left(a_1-{d\over2}\right)n}
$$

据此，可以等差数列和的极点存在于，

$$
\boxed{n={d/2-a_1\over d}={1\over2}-{a_1\over d}}
$$

我们发现，该函数图像过原点，因此我们定义，

$$
S_0=0
$$

同时，对于上面的式子，如果我们假设存在 $a_0$，那么求和，

得出很重要的一个结论，任何一个二次函数，都可以表示为一个等差数列的级数。

等差数列和在中文教科书中常表达为：

一个等差数列的和，等于其首项与末项的和，乘以项数除以二。

### 等差中项

对于 $a,b$，有 $c$ 满足，

$$
c-a=b-c
$$

即，

$$
c={a+b\over2}
$$

即算术平均数。

或者，若 $\{a,b,c\}$ 为一个等差数列，那么

$$
b-a=c-b
$$

一般写为，

$$
a+c=2b
$$

可以用这个来判断一个三项数列是否为等差数列。

例题，对于等差数列 $\{a,b,c\}$，证明，

$$
\left\{{1\over\sqrt b+\sqrt c},{1\over\sqrt c+\sqrt a},{1\over\sqrt a+\sqrt b}\right\}
$$

也是一个等差数列。

暴力展开，

$$
{2\over\sqrt c+\sqrt a}={1\over\sqrt b+\sqrt c}+{1\over\sqrt a+\sqrt b}\\
{2\over\sqrt c+\sqrt a}={2\sqrt b+\sqrt a+\sqrt c\over b+\sqrt b(\sqrt a+\sqrt c)+\sqrt{ac}}\\
2b+2\sqrt{ac}+2\sqrt b(\sqrt a+\sqrt c)=2\sqrt b(\sqrt a+\sqrt c)+a+c+\sqrt ac\\
a+c=2b
$$

对于等差数列 $\{a,b,c\}$ 成立。Q.E.D.

或者，观察到原式中，分母都是根号的形式，考虑分母有理化，

$$
{2\over\sqrt c+\sqrt a}={1\over\sqrt b+\sqrt c}+{1\over\sqrt a+\sqrt b}\\
{2(\sqrt c-\sqrt a)\over2d}={\sqrt c-\sqrt b\over d}+{\sqrt b-\sqrt a\over d}
$$

显然成立。

### 累加法

最简单的，形如，

$$
a_n=a_{n-1}+f(n)
$$

都可以使用累加法，具体的，

$$
\begin{aligned}
a_n&=a_{n-1}+f(n)\\
a_{n-1}&=a_{n-2}+f(n-1)\\
&\dots\\
a_3&=a_2+f(3)\\
a_2&=a_1+f(2)
\end{aligned}
$$

上述所有式子相加，得

$$
a_n=a_1+f(2)+f(2)+\dots+f(n)
$$

### 多阶等差数列

容易发现，我们对于公差求前缀和，可以得到一个普通等差数列。

那么，我们对于普通等差数列再求和，就可以得到二阶等差数列。

具体的，定义常数为零阶等差数列，普通等差数列为一阶等差数列。

容易发现，若 $\{a_i\}$ 为一阶等差数列，$\{b_i\}$ 同样，那么 $\{a_ib_i\}$ 为一个二阶等差数列。

根据定义，对于一个二阶等差数列，其相邻两项的差为一个一阶等差数列，相邻两项差的相邻两项差为一个常数。

## 等比数列

在等比数列中，任何相邻两项的比例相等，该比值称为公比 $q$。

具体的，可以表示为，

$$
a=pq^n
$$

的，都是等比数列。

上式中，公比为 $q$，首项 $a_1=pq$。

### 等比数列：递推公式

形如，

$$
\boxed{a_{n+1}=qa_n,\,(n\in\mathbb Z^*,q\neq0)}
$$

或者记为，

$$
\boxed{q={a_{n+1}\over a_n}}
$$

即公比的定义式。

易知此式中，$a_n\neq0$，为了方便，我们一般规定 $q\neq0$。

### 等比数列：通项公式

形如，

$$
\boxed{a_n=a_1q^{n-1}}
$$

换句话说，任意一个等比数列 $\{a_n\}$ 都可以写为，

$$
\{a,aq,aq^2,\dots aq^{n-1}\}
$$

即，角标减一，等于公比幂次。

### 等比数列：性质

除了上述几条，

在等比数列中，前项与后项积为该项平方，具体的，

$$
\begin{aligned}
a_{n-1}\times a_{n+1}&=aq^{n-2}aq^{n}\\
&=a^2q^{2n-2}\\
&=(aq^{n-1})^2\\
&=a_n^2
\end{aligned}
$$

对于正整数 $m,n,p,q$，若 $m+n=p+q$，则，

$$
\boxed{a_m\cdot a_n=a_p\cdot a_q}
$$

或者简化一下，

$$
\boxed{a_m\cdot a_n=a_{m-k}\cdot a_{n+k}}
$$

据此，有，

$$
\boxed{a_{n-k}\cdot a_{n+k}=a_n^2}
$$

还有一些和上面等比数列类似的操作的结论，

但是因为正负号的问题，不具体写出，可以根据上述平方的公式推导。

若 $\langle a_n\rangle$ 为一个等比数列，则，

+ $\langle b+a_n\rangle$：为一个等比数列；
+ $\langle b\times a_n\rangle$：为一个等比数列；
+ $\langle \log_ba_n\rangle$：为一个等差数列（见上）；

### 等比数列：求和公式

等差数列中给出的公式依然成立，

$$
S_n-S_{n-1}=a_n
$$

实际上，这个对于任意数列都成立。

考虑求解出，等比数列求和公式的封闭形式，

$$
\begin{aligned}
S_n&=a_1+a_1q+a_1q^2+\dots+a_1q^{n-1}\\
&=a_1(1+q+q^2+\dots+q^{n-1})
\end{aligned}
$$

注意到后面的是经典的分解因式，

$$
\boxed{S_n=a_1\cdot{q^n-1\over q-1},\,(q\neq 1)}
$$

或者，错位相减，

$$
\begin{aligned}
qS_n-S_n=a_1q^n-a_1\\
S_n=a_1\cdot{q^n-1\over q-1},\,(q\neq 1)
\end{aligned}
$$

同时，若 $q=1$，数列退化为常数列，

$$
\boxed{S_n=na_1,\,(q=1)}
$$

### 等比中项

对于 $a,b$，有 $c$ 满足，

$$
{b\over c}={c\over a}
$$

即，

$$
c=\pm\sqrt{ab}
$$

取其中的正数，即几何平均数。

### 累乘法

和累加法类似的，

$$
a_n=a_{n-1}f(n)
$$

累乘法，即

$$
\begin{aligned}
a_n&=a_{n-1}f(n)\\
a_{n-1}&=a_{n-2}f(n-1)\\
&\dots\\
a_3&=a_2f(3)\\
a_2&=a_1f(2)
\end{aligned}
$$

上述所有式子相乘，得

$$
a_n=a_1f(2)f(3)\dots f(n)
$$

## 裂项

### 经典例题

有性质，

$$
\boxed{{1\over n(n+1)}={1\over n}-{1\over n+1}}
$$

可以求解，形如

$$
S={1\over1\times2}+{1\over2\times3}+\dots+{1\over n(n+1)}
$$

的问题。

同时，易证，

$$
\boxed{{1\over n(n+k)}={1\over k}\left({1\over k}-{1\over n+k}\right)}
$$

注意，此时裂项一定要找准剩下的。

我们可以分别写出括号内的正数、负数。

以 $k=2$ 为例，

$$
S={1\over1\times3}+{1\over2\times4}+\dots+{1\over n(n+2)}
$$

化简，

$$
2S={1\over1}-{1\over3}+{1\over2}-{1\over4}+\dots+{1\over n}-{1\over n+2}
$$

 列出正负，

$$
\begin{aligned}
+&:{1\over1},{1\over2},{1\over3},\dots,{1\over n-1},{1\over n}\\
-&:{1\over3},{1\over4},{1\over5},\dots,{1\over n+1},{1\over n+2}
\end{aligned}
$$

容易发现，

$$
2S=1+{1\over2}-{1\over n+1}-{1\over n-2}
$$

或者用求和符号简单的表示，下文再说。

### 整式裂项

有公式，

$$
\boxed{n(n+1)={1\over3}\Big[n(n+1)(n+2)-(n-1)n(n+1)\Big]}
$$

于是，例题，

$$
S=1\times2+2\times3+3\times4+\dots+n(n+1)
$$

化简，

$$
3S=1\times2\times3-0\times1\times2+\dots+n(n+1)(n+2)-(n-1)n(n+1)
$$

得，

$$
S={n(n+1)(n+2)\over3}
$$

利用上述等式，注意到，

$$
n^2=n(n+1)-n
$$

于是，

$$
\boxed{1^2+2^2+\dots+n^2=S-{n(n+1)\over2}={n(n+1)(2n+1)\over6}}
$$

或者用求和符号简单的表示，下文再说。

### 共轭根式

形如，

$$
\sqrt a+\sqrt b,\sqrt a-\sqrt b
$$

的，称为共轭根式。

容易证明，

$$
(\sqrt a-\sqrt b)\cdot(\sqrt a+\sqrt b)=a-b\;(a,b\ge0)
$$

于是，有裂项，

$$
{1\over\sqrt a+\sqrt b}={\sqrt a-\sqrt b\over a-b}
$$

以及，

$$
{1\over\sqrt a-\sqrt b}={\sqrt a+\sqrt b\over a-b}
$$

### 阶乘

定义，

$$
\boxed{n!=1\times2\times3\times\dots\times(n-1)\times n}
$$

称为阶乘，有，

$$
\boxed{n\cdot n!=(n+1)!-n!}
$$

还有组合数的，但是这里还没涉及到。

## 放缩

### 放缩基础

数列求和是一种精确的方法，当我们无法精确的计算的时候，就可以放缩来估计。

例如，估计

$$
S={1\over1^2}+{1\over2^2}+\dots+{1\over n^2}
$$

的级别。

容易发现，

$$
{1\over n}-{1\over n-1}={1\over n(n+1)}<{1\over n^2}<{1\over n(n-1)}={1\over n-1}-{1\over n}
$$

于是，我们可以以此估计。

我们把 $1/1^2$ 保持不动，估计

$$
1.5<S<2
$$

而为了提高精度，我们减少放缩的项数。

或者说，把 $1/2^2,1/3^2$ 等直接计算，而不是放缩。

这就是放缩提高精度的方法：保留更多的项。

### 放缩进阶

引理一：
$$
{\sqrt k\over k^2}={1\over k^{3/2}}<2\left({1\over\sqrt{k-1}}-{1\over\sqrt k}\right)
$$

## 通用方法

例题，求解通项：

$$
a_n=2a_{n-1}+1\;(n\ge2),a_1=1
$$

下面将对于这一类的问题，总结三个通用方法。

### 方法一：数学归纳法

尝试证明，

$$
a_n=2^n-1
$$

容易发现，

$$
a_1=2^1-1=1
$$

假设对于 $n=k,k\in\mathbb N^*$ 成立，

$$
a_k=2^k-1
$$

尝试证明对于 $n=k+1$ 也成立，

$$
a_{k+1}=2a_k+1=2^{k+1}-2+1=2^{k+1}-1
$$

于是，该通项公式对于任意 $n\in\mathbb N^*$ 成立。

### 方法二：变形法

容易发现，递推公式两边同时加一，

$$
a_n+1=2a_{n-1}+2
$$

另，

$$
b_n=a_n+1
$$

上式即为，

$$
b_n=2b_{n-1},b_1=2
$$

那么这是一个等比数列，易得，

$$
b_n=2^n
$$

那么，根据关系，

$$
a_n=b_n-1=2^n-1
$$

Q.E.D.

**考虑推广这一类问题**，形如，

$$
a_n=pa_{n-1}+q
$$

我们两边同时加一个数，设为 $x$，

$$
a_n+x=pa_{n-1}+q+x
$$

记新数列，

$$
b_n=a_n+x,a_n=b_n-x
$$

原数列，

$$
b_n=p(b_{n-1}-x)+q+x=pb_{n-1}+q-(p-1)x
$$

另右侧常数项为零，于是，

$$
\boxed{x={q\over p-1}}
$$

即，对于原数列，加上这个数，即可转化为普通的等比数列。

### 方法三：变形累加

容易得出，下面的式子不断乘二，

$$
\begin{aligned}
a_n=2a_{n-1}+1\\
2a_{n-1}=4a_{n-1}+2\\
4a_{n=2}=8a_{n-2}+4\\
\dots\\
2^{n-3}a_3=2^{n-2}a_2+2^{n-3}\\
2^{n-2}a_2=2^{n-1}a_1+2^{n-2}
\end{aligned}
$$

上述式子相加，

$$
a_n=2^{n-1}a_1+2^{n-2}+2^{n-3}+\dots+4+2+1
$$

因为 $a_1=1$，

$$
a_n=2^n-1
$$

Q.E.D.

**考虑推广这一类问题**，形如，

$$
a_n=pa_{n-1}+q
$$

我们还可以等式两边同除 $p^n$，得

$$
\boxed{{a_n\over p^n}={a_{n-1}\over p^{n-1}}+{q\over p^n}}
$$

设新的数列，

$$
b_n={a_n\over p^n}
$$

原数列形如，

$$
b_n=b_{n-1}+{q\over p^n}
$$

对 $b$ 数列进行累加法，可以得出，

$$
b_n={a_1\over p}+{q\over p^2}+{q\over p^3}+\dots+{q\over p^n}
$$

右边为等比数列，即，

$$
b_n={a_1\over p}+{q\over p^n}\cdot{p^n-1\over p-1}-{q\over p}
$$

两边同时乘 $p^n$，

$$
\boxed{a_n=(a_1-q)p^{n-1}+{q\over p-1}(p^n-1)}
$$

即通用公式。

同时，若 $q=f(n)$，依然可以用这个方法来做。

### 基础例题

求下列数列的通项公式。

#### 例题一

求：$a_n=2a_{n-1}+3\,(n\ge2),a_1=1$。

因为 $q/(p-1)=3$，等式两边同时加三，

$$
a_n+3=2a_{n-1}+6=2^{n+1}\\
a_n=2^{n+1}-3
$$

注意到当 $n=1,a_1=1$ 满足该式，因此，

$$
a_n=2^{n+1}-3
$$

#### 例题二

求：$a_n=a_{n-1}+n\,(n\ge2),a_1=1$。

注意到，

$$
a_n=a_{n-1}+n\\
a_{n-1}=a{n-2}+n-1\\
\dots\\
a_2=a_1+2=1+2
$$

上式相加，得，

$$
a_n=1+2+3+\dots+n-1+n={n(n+1)\over2}
$$

注意到当 $n=1,a_1=1$ 满足该式，因此，

$$
a_n={n(n+1)\over2}
$$

#### 例题三

求：$a_n=2a_{n-1}+n\,(n\ge2),a_1=1$。

等式两边同时除以 $2^n$，得，

$$
{a_n\over2^n}={a_{n-1}\over2^{n-1}}+{n\over2^n}
$$

记 $b_n=a_n/2^n$，

$$
b_n=b_{n-1}+n/2^n\\
b_{n-1}=b_{n-2}+(n-1)/2^{n-1}\\
\dots\\
b_2=b_1+1/2\\
b_1=1/2
$$

上式相加，得，

$$
b_n={n\over2^n}+{n-1\over2^{n-1}}+\dots+{1\over2}+{1\over2}
$$

注意到分母为二的幂次的形式，等式乘二，

$$
2b_n={n\over2^{n-1}}+{n-1\over2^{n-2}}+\dots+1+1
$$

下式减上式，得，

$$
\begin{aligned}
b_n&=-{n\over2^n}+{1\over2^{n-1}}+{1\over2^{n-2}}+\dots+{1\over2^1}+1\\
&={1\over2^{n-1}}\left(1+2+\dots+2^{n-1}\right)-{n\over2^n}\\
&={2^n-1\over2^{n-1}}-{n\over2^n}=2-{2+n\over2^n}
\end{aligned}
$$

带入原式，

$$
a_n=2^nb_n=2^{n+1}-2-n
$$

注意到当 $n=1,a_1=1$ 满足该式，因此，

$$
a_n=2^{n+1}-2-n
$$

#### 例题四

求：$a_n=2a_{n-1}+n^2\,(n\ge2),a_1=1$。

等式两边同时除以 $2^n$，得，

$$
{a_n\over2^n}={a_{n-1}\over2^{n-1}}+{n^2\over2^n}
$$

记，

$$
b_n=a_n/2^n,a_n=2^nb_n
$$

则，

$$
b_n=b_{n-1}+{n^2\over2^n},b_1={a_1\over2^1}={1\over2}={1^2\over2^1}
$$

得，

$$
b_n={1^2\over2^1}+{2^2\over2^2}+{3^2\over2^3}+{4^2\over2^4}+\dots+{(n-1)^2\over2^{n-1}}+{n^2\over2^n}
$$

两边同时乘二，得，

$$
2b_n=1+{2^2\over2^1}+{3^2\over2^2}+{4^2\over2^3}+\dots+{(n-1)^2\over2^{n-2}}+{n^2\over2^{n-1}}
$$

下式减上式，得，

$$
b_n=1-{n^2\over2^n}+{2^2-1^2\over2^1}+{3^2-2^2\over2^2}+{4^2-3^2\over2^3}+\dots+{(n-1)^2-(n-2)^2\over2^{n-2}}+{n^2-(n-1)^2\over2^{n-1}}
$$

注意到，

$$
n^2-(n-1)^2=n^2-n^2-1+2n=2n-1
$$

于是，记，

$$
\begin{aligned}
c_n&={2^2-1^2\over2^1}+{3^2-2^2\over2^2}+{4^2-3^2\over2^3}+\dots+{(n-1)^2-(n-2)^2\over2^{n-2}}+{n^2-(n-1)^2\over2^{n-1}}\\
&={2\times2-1\over2^1}+{2\times3-1\over2^2}+{2\times4-1\over2^3}+\dots+{2(n-1)-1\over2^{n-2}}+{2n-1\over2^{n-1}}
\end{aligned}
$$

即，

$$
b_n=1-{n^2\over2^n}+c_n
$$

下式两边同时乘二，得，

$$
2c_n=3+{2\times3-1\over2^1}+{2\times4-1\over2^2}+\dots+{2(n-1)-1\over2^{n-3}}+{2n-1\over2^{n-2}}\\
$$

与原式相减，得，

$$
\begin{aligned}
c_n&=3-{2n-1\over2^{n-1}}+{2\over2^1}+{2\over2^2}+\dots+{2\over2^{n-3}}+{2\over2^{n-2}}\\
&=3-{2n-1\over2^{n-1}}+{1\over2^0}+{1\over2^1}+\dots+{1\over2^{n-4}}+{1\over2^{n-3}}\\
&=3-{2n-1\over2^{n-1}}+{1\over2^{n-3}}(1+2+2^2+\dots+2^{n-3})\\
&=3-{2n-1\over2^{n-1}}+{2^{n-2}-1\over2^{n-3}}\\
&=5-{2n-1\over2^{n-1}}-{1\over2^{n-3}}
\end{aligned}
$$

于是，

$$
b_n=1-{n^2\over2^n}+c_n=6-{n^2\over2^n}-{2n-1\over2^{n-1}}-{1\over2^{n-3}}
$$

于是，

$$
a_n=2^nb_n=3\times2^{n+1}-n^2-4n-6
$$

注意到当 $n=1,a_1=1$ 满足该式，因此，

$$
a_n=3\times2^{n+1}-n^2-4n-6
$$
